\documentclass[a4paper, 10pt, oneside]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[cm]{fullpage}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[unicode=true,
 bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=false]
 {hyperref}
\usepackage{braket} % for \braket, \set and \Set
\usepackage[russian]{babel}

\lstset{
  language=python,
  basicstyle=\ttfamily \scriptsize,
  lineskip={-1.5pt},
  columns=fixed,
  basewidth=0.5em,
  keywordstyle=\bfseries\color{blue!60!black},
  commentstyle=\itshape\color{gray!80!black},
  identifierstyle=\color{violet!60!black},
  stringstyle=\color{orange},
  frame=single,
  numbers=left
}

\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\DeclareMathOperator*{\sgn}{sgn}
\begin{document}

\title{Домашнее задание по курсу Методы оптимизации}
\author{Фёдор Алексеев, студент 394 группы ФИВТ МФТИ}

\maketitle

\section*{Источник параметров}

В качестве параметров брались ненулевые цифры десятичных записей элементов последовательности
\href{https://oeis.org/A000693}{OEIS A000693}. Первые 34 её члена:

\begin{align*}
1, 2, 3, 6, 10, 19, 35, 62, 118, 219, 414, 783, 1497, 2860, 5503,     \\
10593, 20471, 39637, 76918, 149501, 291115, 567581, 1108022, 2165621, \\
4237085, 8297727, 16264207, 31904254, 62630372, 123031586, 241837446, \\
475647114, 936020000, 1842925873
\end{align*}

Таким образом, полученная последовательность:

\begin{align*}
  \underbrace{1, 2, 3}_{1.a}, \underbrace{6, 1, 1, 9}_{1.b}, \underbrace{3, 5, 6, 2}_{1.c},
  \underbrace{1, 1, 8, 2}_{5.a}, \underbrace{1, 9}_{5.b},
  \underbrace{4, 1, 4, 7}_{7.a}, \underbrace{8, 3}_{7.b}, \\
  \underbrace{1, 4}_{3.a}, \underbrace{9, 7, 2, 8}_{3.b},
  \underbrace{6, 5, 5}_{8.a}, \underbrace{3, 1, 5}_{8.b},
  \underbrace{9, 3, 2, 4, 7, 1, 3}_{4.a},
  \underbrace{9, 6, 3}_{6.a}, \underbrace{7, 7}_{6.b}, \\
  \underbrace{6, 9}_{2.a}, \underbrace{1, 8, 1}_{2.b},
  \underbrace{4, 9, 5, 1}_{9.a}, \underbrace{2, 9, 1}_{9.b}, \underbrace{1, 1}_{9.x}, \\
  \underbrace{5, 5, 6, 7}_{10.a}, \underbrace{5, 8, 1}_{10.b}, \underbrace{1, 1}_{10.x}, 
  8, 2, 2, 2, 1, 6, 5, 6, 2, 1, \\
4, 2, 3, 7, 8, 5, 8, 2, 9, 7, 7, 2, 7, 1, 6, 2, 6, 4, 2, 7, \\
3, 1, 9, 4, 2, 5, 4, 6, 2, 6, 3, 3, 7, 2, 1, 2, 3, 3, 1, 5, \\
8, 6, 2, 4, 1, 8, 3, 7, 4, 4, 6, 4, 7, 5, 6, 4, 7, 1, 1, 4, \\
9, 3, 6, 2, 1, 8, 4, 2, 9, 2, 5, 8, 7, 3
\end{align*}

Элементы распределялись между задачами в порядке, в котором я брался задачи.

\section*{Задачи}
\begin{enumerate}
  \item[1.] Решите при помощи симплекс-метода следующую задачу линейного
    программирования: $x_1 + 2x_2 + 3x_3 \to \max$, $6x_1 + x_2 + x_3 \le 9$,
    $3x_1 + 5x_2 + 6x_3 \le 2$, $x_{1,2,3} \ge 0$.
  % \underbrace{1, 2, 3}_{1.a}, \underbrace{6, 1, 1, 9}_{1.b}, \underbrace{3, 5, 6, 2}_{1.c},

    Сведём задачу к канонической форме, добавив вспомогательные переменные $x_{4,5}$:
    \begin{equation*}
      \begin{pmatrix}
        6 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
        3 & 5 & 6 & 0 & 0
      \end{pmatrix}
      \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4 \\ x_5 \end{pmatrix}
      =
      \begin{pmatrix} 9 \\ 2 \end{pmatrix}
    \end{equation*}

    Тогда $a^4, a^5$ образуют стартовый базис. Построим симплекс-таблицу:

      $$\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
              &      &     & 1    & 2    & 3    & 0    & 0   \\ \hline
              & c_b  & b   & a^1  & a^2  & a^3  & a^4  & a^5 \\ \hline
        a^4   & 0    & 9   & 6    & 1    & 1    & 1    & 0   \\ \hline
        a^5   & 0    & 2   & 3    & 5    & 6    & 0    & 1   \\ \hline
        Z     &      & 0   & -1   & -2   & -3   & 0    & 0   \\ \hline
      \end{array}.$$

    Переносим $a^3$ в базис на место $a^5$:

      $$\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
              &      &         & 1     & 2    & 3    & 0    & 0   \\ \hline
              & c_b  & b       & a^1   & a^2  & a^3  & a^4  & a^5 \\ \hline
        a^4   & 0    & \frac{26}3 & \frac{11}2 & \frac16    & 0    & 1    & -\frac16   \\[0.3em] \hline
        a^3   & 3    & \frac13    & \frac12    & \frac56        & 1    & 0    & \frac16   \\[0.3em] \hline
        Z     &      & 1          & \frac12   & \frac12     & 0   & 0    & \frac12   \\[0.3em] \hline
      \end{array}.$$

    Таким образом, оптимальное значение $Z = 1$ достигается при 
    $x = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ \frac13 \end{pmatrix}$.

  \item[2.] Найдите субдифференциал во всех точках функции $f = \max\{|6 x + 9 y|, x^2 + \frac{xy}8 + y^2 \}$.
  % \underbrace{6, 9}_{2.a}, \underbrace{1, 8, 1}_{2.b},

    \begin{itemize}
      \item Рассмотрим область, в которой $|6x + 9y| > x^2 + \frac{xy}8 + y^2$.
        В ней $f = |6x + 9y|$. Тогда
        $$\partial f =\partial |6x + 9y|=
          \begin{pmatrix} 6 \\ 9 \end{pmatrix} \cdot
          \begin{cases}
            \{\sgn(6x+9y)\} & 6x+9y \ne 0 \\
            [-1;1]          & 6x+9y = 0
          \end{cases}.
        $$
        В этой записи имеется в виду почленное умножение множеств.
      \item Рассмотрим область, в которой $|6x + 9y| < x^2 + \frac{xy}8 + y^2$.
        В ней $f = x^2 + \frac{xy}8 + y^2$ --- дифференцируемая функция. Тогда
        $$
          \partial f = \partial (x^2 + \frac{xy}8 + y^2) =
          \Set{\begin{pmatrix} 2x + \frac{y}8 \\ \frac{x}8 + 2y \end{pmatrix}}.
        $$
      \item Наконец, рассмотрим область, в которой $|6x + 9y| < x^2 + \frac{xy}8 + y^2$,
        то есть графики функций совпадают. При этом в этой области есть единственная точка, в которой
        $|\partial |6x+9y|| \ne 1$, но это точка $(0; 0)$,
        и в ней $\partial (x^2 + \frac{xy}8 + y^2) = \Set{\begin{psmallmatrix} 0\\0 \end{psmallmatrix}} \subset \partial |6x + 9y|$.
        Поэтому в этой точке тоже верно $\partial f =\partial |6x + 9y|$.

        В остальных же точках этой области обе функции дифференцируемы, и можно воспользоваться
        утверждением с семинара о том, что субдифференциал будет представлять из себя
        отрезок, соединяющий единственные субградиенты (т.\,е. просто градиенты)
        обеих функций.
    \end{itemize}
  \item[3.] some
  \item[4.] Для задачи $|||9 x^2 + 3 x| - |2 x^2 - 4 || - |7 x^2 - 1 x + 3 ||$
      сделайте $5$ (при использовании компьютера --- $10$) шагов метода ломаных.
  % \underbrace{9, 3, 2, 4, 7, 1, 3}_{4.a},\\

      Очевидно, искомая точка лежит в отрезке $[-50; 50]$.
      Воспользуемся запрограммированным алгоритмом для метода ломаных (см. приложение).

      $$\begin{array}{|c|c|c|}
        \hline
        k & f(x_k) & x_k \\ \hline
        1 & 201 & 50 \\
        2 & 199 & -50 \\
        3 & 185.2 & 46.05 \\
        4 & 169.716 & 42.179 \\
        5 & 29.698 & -7.675 \\
        6 & 136.217 & 33.804 \\
        7 & 62.527 & -15.882 \\
        8 & 71.217 & 17.554 \\
        9 & 126.228 & -31.807 \\
        10 & 103.389 & 25.597 \\
        \hline
      \end{array}$$
  \item[5.] Для задачи $x^2 - x_1x_2 + 8x_2^2 + 5x_2 \to \min$
    сделайте два шага метода скорейшего спуска из начального приближения $(1;9)$.
  % \underbrace{1, 1, 8, 2}_{5.a}, \underbrace{1, 9}_{5.b}, 

    \begin{align*}
      f    &= x_1^2 - x_1x_2 + 8x_2^2 + 5x_2, \\
      f'_x &= 2x_1 - x_2, \\
      f'_y &= -x_1 + 16x_2 + 5, \\
      f'(1;9) &= (-7; 148). \\
    \intertext{Пусть $t$ --- смещение по этому вектору, тогда:}
      f(t) &= f(1-7t;9+148t) = (1-7t)^2 - (1-7t)(9+148t) + 8(9+148t)^2 + 5(9+148t) = \\
           &= 176317t^2 + 21953t + 685, \\
      \argmin f(t) &= t_0  = -\frac{21953}{352634}, \\
             x(t_0) &= \left(\frac{506305}{352634}; -\frac{37669}{176317}\right). \\
    \intertext{Первый шаг сделан, на очереди второй:}
             f'(t_0) &= \left( \frac{468636}{176317}; \frac{2462273}{352634} \right). \\
    \intertext{Пусть $p$ --- смещение из новой точки по новому вектору, тогда:}
             f(p) &= f\left(\frac{506305}{352634} + p\frac{468636}{176317}; 
                            -\frac{37669}{176317} + p\frac{2462273}{352634}\right) = \\
                  &= \frac{47072965874960p^2 + 6941267128513p + 396440962347}{124350737956} \\
      \argmin f(p) &= p_0 = -\frac{6941267128513}{94145931749920} \\
      x(p_0) &= \left( \frac{5145087581320951133}{4149882062087661160};
                      \frac{-9998528430149617089}{33199056496701289280}\right) \approx 
                      (1.239815; -0.301169).
    \end{align*}

  \item[6.] Для задачи $9x_1^2 - \frac{x_1x_2}{6} + 3x_2^2 \to \min$ сделайте
    один шаг градиентного метода для правила Армихо с $\hat\alpha=1$, $\varepsilon = \theta = \frac12$
    из начального приближения $(7; 7)$.

    \begin{align*}
      f(x) &= 9x_1^2 - \frac{x_1x_2}{6} + 3x_2^2 \\
      f'(x) &= \begin{pmatrix} 18x_1 - \frac{x_2}6 \\ -\frac{x_1}6 + 6x_2 \end{pmatrix}
    \intertext{Пусть $\alpha = \hat\alpha = 1$, тогда:}
    f(x^0 - \alpha d(x^0)) &< f\left(
      \begin{pmatrix} 7 \\ 7 \end{pmatrix} -
      \begin{pmatrix} 0.95 \\ 0.31 \end{pmatrix}\right) =
      f\left(\begin{pmatrix} 6.05 \\ 6.69 \end{pmatrix}\right) < 456.86\\
    f(x^0) - \varepsilon \alpha |f'(x^0)| &> 579.83 - 0.5 \cdot 131.342 > 514.16
    \end{align*}
      Таким образом, в предложенной начальной точке предложенное $\hat\alpha = 1$
      сразу удовлетворяет условию $f(x^0 - \alpha d(x^0)) < f(x^0) - \varepsilon \alpha |f'(x^0)|$,
      и тогда следующая точка $x^1 = x^0 + \alpha*d(x^0) \approx \begin{psmallmatrix} 6.05 \\ 6.69 \end{psmallmatrix}$.

  \item[7.] Для задачи $\sin(x_1/4) + \cos(x_2) + \sin(x_1/4)\sin(x_2/7) \to \min$
    сделайте один шаг метода Ньютона из начального приближения $(\pi/8; \pi/3)$.
  % \underbrace{4, 1, 4, 7}_{7.a}, \underbrace{8, 3}_{7.b}, \\

    \begin{align*}
      f &= \sin(x/4) + \cos(y) + \sin(x/4)\sin(y/7) \\
      f' &= \begin{pmatrix}
        \frac14\cos{\frac{x}4} \left( 1 + \sin{\frac{y}7} \right) \\[0.3em]
        -\sin{y} + \frac17 \sin{\frac{x}4}\cos{\frac{y}7}
      \end{pmatrix} \\
      f'' &= \begin{pmatrix}
        -\frac1{16} \sin{\frac{x}4} \left( 1 + \sin{\frac{y}7} \right) &
        \frac1{28} \cos{\frac{x}4} \cos{\frac{y}7} \\[0.3em]
        \frac1{28} \cos{\frac{x}4} \cos{\frac{y}7} &
        -\cos{y} - \frac17 \sin{\frac{x}4} \sin{\frac{y}7}
      \end{pmatrix} \\
      \intertext{Воспользуемся тем, что если $A =
        \begin{psmallmatrix} a&b\\c&d \end{psmallmatrix}$, то
        $A^{-1} = \frac{1}{ad-bc} \begin{psmallmatrix} d&-b\\-c&a \end{psmallmatrix}$:}
        (f'')^{-1} &= \frac1{f''_{xx}f''_{yy} - f''^2_{xy}} \begin{pmatrix}
          f''_{yy} & -f''_{xy} \\ -f''_{xy} & f''_{xx} \end{pmatrix} \\
        \begin{pmatrix} x^1 \\ y^1 \end{pmatrix} &=
        \begin{pmatrix} x^0 \\ y^0 \end{pmatrix} - (f''(x^0;y^0))^{-1}f'(x^0;y^0) = \\
        &= \begin{pmatrix} \pi/8 \\ \pi/3 \end{pmatrix} -
        \frac1{-\frac1{16} \sin{\frac\pi{32}} \left( 1 + \sin{\frac\pi{21}} \right)
             (-\frac12 - \frac17 \sin{\frac\pi{32}} \sin{\frac\pi{21}}) -
             (\frac1{28} \cos{\frac\pi{32}} \cos{\frac\pi{21}})^2} \cdot \\ &\cdot
        \begin{pmatrix}
          -\frac12 - \frac17 \sin{\frac\pi{32}} \sin{\frac\pi{21}} &
          -\frac1{28} \cos{\frac\pi{32}} \cos{\frac\pi{21}} \\[0.3em]
          -\frac1{28} \cos{\frac\pi{32}} \cos{\frac\pi{21}} &
          -\frac1{16} \sin{\frac\pi{32}} \left( 1 + \sin{\frac\pi{21}} \right) \end{pmatrix} \cdot
        \begin{pmatrix}
          \frac14\cos{\frac\pi{32}} \left( 1 + \sin{\frac\pi{21}} \right) \\[0.3em]
          -\frac{\sqrt3}2 + \frac17 \sin{\frac\pi{32}}\cos{\frac\pi{21}}
        \end{pmatrix} \approx \\
        &\approx \begin{pmatrix} \frac\pi8 \\ \frac\pi3 \end{pmatrix} -
        \begin{pmatrix} -49.405\\ -1.761\end{pmatrix}
        \approx \begin{pmatrix} 49.798\\ 2.808\end{pmatrix}
    \end{align*}

  \item[9.] Решите задачу $4x_1^2 - \frac{x_1x_2}9 + 5x_2^2 + x_2 \to \min$ при условии
    $2x_1 + 9x_2 = 1$ методом штрафных функций.

    Я написал программу для метода штрафных функций, и после непродолжительного подбора параметров
    она за $149$ итераций выдала хороший ответ: квадрат отклонения от ограничений меньше $8.7\cdot10^{-6}$,
    отличие ответа от истинного меньше $10^{-4}$. Впрочем, первые две значащие цифры ответа были получены уже на 20-й итерации.
    Код программы и детальный вывод каждого шага можно найти в приложении, так как они довольно объёмные.

    Некоторые комментарии к реализации: в качестве алгоритма безусловной оптимизации
    применяется метод Армихо с параметрами $\alpha=8, \theta=0.5, \varepsilon=0.1$.
    Штрафная функция квадратичная: $g(x) = \sigma_k(2x_1 + 9x_2 - 1)^2, \sigma_k = 1.05^k$.
    В качестве начальной точки я взял  $(1;1)$, выпавшую из той же последовательности, что параметры.

  % \underbrace{4, 9, 5, 1}_{9.a}, \underbrace{2, 9, 1}_{9.b}, \underbrace{1, 1}_{9.x}, \\
\end{enumerate}

\section*{Приложение. Реализации алгоритмов и объёмные выводы}
\newcommand{\includecode}[1]{\lstinputlisting[caption=#1]{#1}}

\includecode{4.py}
\includecode{9.py}
Метод штрафных функций:
\scriptsize{
$$
\begin{array}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
  k & x_k & (f+g)(x_k) & f(x_k) & g(x_k) \\
  \hline
  \input{9.out}
  \hline
\end{array}
$$}
\end{document}

